\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Blockchain}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Bitcoin: a origem}
    \begin{center}
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/bitcoin-article}}{Fonte: \url{https://bitcoin.org/bitcoin.pdf}}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Ainda que sem data incerta, em meados de 2009 surge o artigo atribuído a \alert{Satoshi Nakamoto};
        \item O artigo trazia a ideia de uma ``\emph{versão de dinheiro eletrônico totalmente ponto a ponto (peer-to-peer)}'';
        \item A circulação de dinheiro \alert{dispensava a necessidade de uma instituição financeira}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conceitos básicos \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \begin{itemize}
        \item Baseado em assinaturas digitais;
        \item Construção de uma cadeia de transações compartilhada para evitar o \emph{double spending};
        \item A rede organiza a linha temporal das transações adicionando-as numa rede viva baseada em um algoritmo de hash \emph{proof-of-work};
        \item Novos registros não podem ser adicionados sem refazer o \emph{proof-of-work};
        \item Em caso de múltiplas cadeias, vence a maior, o que também representa maior \alert{poder computacional (CPU)};
        \item Enquanto houver mais computadores cooperando na mesma cadeia, mais difícil é criar uma outra que quebre seu consenso;
        \item Os nós podem entrar e sair da rede como desejarem, pois o registro de transações é \alert{público}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos}
    \begin{itemize}
        \item O comércio eletrônico é totalmente baseado nas instituições financeiras, que servem como \alert{mediadores confiáveis} entre as partes para validar as transações;
        \item No modelo tradicional todas as transações são \alert{reversíveis}:
        \begin{itemize}
	        \item Problema da \alert{mediação};
	        \item O custo da mediação aumento o custo da transação em si;
	        \item A possibilidade de reversão das transações reforça a necessidade de confiança.
        \end{itemize}
        \item Necessidade de um sistema de pagamentos eletrônico baseado em \alert{prova criptográfica}:
        \begin{itemize}
            \item Se a transação foi registrada, ela é \alert{válida} e \alert{irreversível};
            \item Transações irreversíveis protegem os vendedores de fraudes;
            \item Mecanismos de garantia podem ser facilmente implementados para proteger os compradores.
        \end{itemize}
        \item O sistema vai ser seguro enquanto houver mais poder computacional processando as transações válidas do que atacando a rede.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Transações}

\begin{frame}
    \frametitle{Moeda eletrônica}
    \begin{definition}
        Uma moeda eletrônica é uma cadeia de assinaturas digitais.
    \end{definition}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Cada dono transfere moeda para o próximo assinando o hash da transação anterior com sua chave pública;
                \item A transação é adicionada no final da cadeia.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/blockchain-transactions}
        \end{minipage}
        \begin{itemize}
                \item Quem está recebendo pode verificar as assinaturas para confirmar a propriedade.
        \end{itemize}
        \label{fig:blockchain-transactions}
        \caption{Cadeia de transações no Blockchain \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Double spending}
    \begin{itemize}
        \item Ao receber uma moeda, o dono não consegue saber se ela já foi enviada para outra pessoa;
        \item Enviar a mesma moeda múltiplas vezes representa \emph{double spending};
        \item Somente o primeiro envio deve ser válido;
        \item A única forma de ter certeza é garantir que a moeda não está em nenhuma transação anterior;
        \item Só é possível garantir possuindo o registro de \alert{todas as transações};
        \item Para conseguir obter confiança sem um parceiro confiável, \alert{todas as transações devem ser públicas}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Servidor de timestamp}
    \begin{itemize}
        \item A solução proposta existe uma espécie de ``\alert{carimbador de tempo}'' (\emph{timestamp server});
        \item Publicação de um bloco de itens assinados com um hash e o timestamp.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/timestamp}
        \label{fig:timestamp}
        \caption{Carimbo de tempo e hash \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Publicação do bloco}
    \begin{itemize}
        \item O carimbo de tempo comprova que a transação aconteceu no tempo marcado;
        \item A existência do \emph{timestamp} habilita a entrada no hash;
        \item Cada carimbo de tempo inclui o anterior, formando uma cadeia;
        \item A adição de um novo elemento reforça a existência do anterior, que está conectado na cadeia.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Proof-of-work}

\begin{frame}
    \frametitle{Implementação}
    \begin{itemize}
        \item A implementação de um servidor de timestamp segue um protocolo baseado em pares (\emph{peer-to-peer});
        \item O protocolo se baseia na utilização de um sistema \emph{proof-of-work}:
        \begin{itemize}
            \item Buscar por um valor que, após a aplicação do \textit{hash}, comece com um número determinado de bits zero;
            \item Implementação padrão SHA-256;
            \item A complexidade é $O(e^n)$, onde $n$ é o total de zeros que precisam ser obtidos no \textit{hash};
            \item A verificação é simples: basta aplicar o \textit{hash} no número.
        \end{itemize}
        \item Para a rede baseada em timestamp proposta, incrementamos um \textit{nonce}\footnote{Em criptografia, o \emph{nonce} é um número binário de uso único} no bloco até encontrar o número requerido de bits zero;
        \item Pode ser utilizado qualquer número: o hash não segue uma lógica sequencial.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Blocos encadeados}
    \begin{itemize}
        \item Após encontrar o \emph{nonce}, o bloco não pode ser alterado sem reconstruir os blocos anteriores;
        \item À medida que novos blocos vão sendo adicionados à cadeia, para reconstruir um bloco seria necessário reconstruir todos os blocos anteriores;
        \item Prova de esforço: o custo computacional (CPU) necessário para calcular o \emph{nonce} valida a assinatura de novos blocos.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/blocks-nonce}
        \label{fig:blocks-nonce}
        \caption{Ilustração da cadeia de \textit{hashes} e \textit{nonces} \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consenso por esforço}
    \begin{itemize}
        \item O sistema \emph{proof-of-work} resolve o problema de determinar a maior cadeia válida;
        \item Se a votação fosse baseada em IPs, alguém poderia obter todos os endereços possíveis;
        \item Com o \emph{proof-of-work} a prova é validada por esforço computacional: um CPU, um voto;
        \item Lembrete: vale a \alert{cadeia mais longa};
        \item Atacar a rede seria o equivalente a reconstruir \alert{toda a cadeia};
        \item A compensação por encontrar um novo \emph{nonce} é mais barata;
        \item O crescimento exponencial da complexidade compensa o avanço em poder computacional pela evolução da tecnologia.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{A rede}

\begin{frame}
    \frametitle{Construindo a rede}
    \begin{enumerate}
        \item Novas transações são enviadas para todos os nós;
        \item Cada nó coleta as novas transações em um bloco;
        \item Cada nó executa o \emph{proof-of-work} para encontrar o \emph{nonce} para seu bloco;
        \item Após a validação, o bloco é transmitido imediatamente pra todos os nós;
        \item Os nós só aceitam o bloco se todas as transações contidas dentro dele são válidas e ainda não foram consumidas;
        \item A rede expressa a aceitação do bloco ao utilizar seu hash para calcular o próximo na cadeia.
    \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Consenso da rede}
    \begin{itemize}
        \item Se existem cadeias diferentes, a mais longa é considerada válida;
        \item É possível que dois nós transmitam versões diferentes do mesmo bloco ao mesmo tempo;
        \item Para o caso de alguns nós receberem o bloco e outros não:
        \begin{itemize}
            \item Os nós continuam trabalhando no bloco que receberam, mas salvam o outro em uma ramificação;
            \item A ramificação que ficar maior com a chegada de novos blocos vence;
            \it Quem estava trabalhando na outra ramificação passa a trabalhar na maior.
        \end{itemize}
        \item Caso um bloco seja perdido, ao se conectarem à rede os nós serão automaticamente atualizados e o novo bloco será adicionado à cadeia
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Mercado de rede}

\begin{frame}
    \frametitle{Incentivo}
    \begin{itemize}
        \item A primeira transação em um bloco é especial e gera uma moeda que pertence a quem gerou o bloco;
        \item O objetivo é incentivar a posse e mineração de blocos;
        \item Também incentiva a emissão de novas moedas, já que não existe autoridade para emissão;
        \item Analogia ao esforço de minerar moedas de ouro: mineração utilizando \alert{CPU} e \alert{energia elétrica};
        \item Não é recompensador atacar a rede: vale mais a pena minerar novos blocos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Recuperando espaço em disco}
    \begin{itemize}
         \item Quando a última transação estiver embaixo de muitos blocos é possível descartar as transações que já foram gastas;
         \item Para não quebrar a integridade da rede, executa-se um algoritmo de compactação para as transações mais antigas.          
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/merkle-tree}
        \label{fig:merkle-tree}
        \caption{Compactação em árvore \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Verificação de pagamentos simplificada}
    \begin{itemize}
        \item Para validar a transação só é necessário manter o cabeçalho da cadeia mais longa;
        \item Realiza a busca na árvore conectando o hash ao bloco em que está conectada;
        \item Não é necessário visualizar os detalhes da transação, apenas saber que ela está no bloco.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/payment-verification}
        \label{fig:payment-verification}
        \caption{Verificação de pagamentos \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
     \frametitle{Combinando e dividindo valores}
    \begin{itemize}
        \item Apesar de ser possível registrar todas as transações, não seria inteligente registrar uma transação para transferir cada centavo;
         \item Mesmo que haja múltiplas transações encadeadas, onde uma nova transação depende de muitas outras, nunca há a necessidade de extrair uma cópia separada de todas as transações.
        \item Para dividir e combinar valores as transações contém múltiplas entradas e saídas;
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
         \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
	         \begin{itemize}
                 \item Deve haver uma entrada de uma grande transação anterior  ou múltiplas entradas combinando quantias menores;
                 \item No máximo duas saídas: uma para o pagamento e outra retornando o troco, se houver.
	         \end{itemize}
         \end{minipage}
         \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/transaction}
         \end{minipage}
        \label{fig:transaction}
        \caption{Verificação de pagamentos \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Privacidade}
    \begin{itemize}
        \item O modelo atual de privacidade se baseia em \alert{limitar a quantidade de informações} entre as partes envolvidas e o custodiante;
        \item Dar publicidade a todas as transações na cadeia impede esse modelo restritivo;
        \item A privacidade das partes pode ser obtido de outra forma: anonimizando a custódia das chaves;
        \item É possível ver que uma transação está sendo realizada entre duas partes, mas não se sabe quem possui a chave.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/privacidade-blockchain}
        \label{fig:privacidade-blockchain}
        \caption{Privacidade no blockchain \cite{nakamoto_bitcoin_nodate}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Importância da chave}
    \begin{itemize}
        \item É possível utilizar um novo par de chaves para cada transação para impedir conectá-las ao mesmo dono;
        \item Se a transação possuir múltiplas entradas pode ser possível facilitar a conexão com o dono;
        \item Revelar o dono da chave pode ainda permitir a identificação de \alert{todas as transações realizadas};
        \item Não há meios de recuperar a chave privada.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conclusões}
    \begin{itemize}
        \item A proposta do sistema de pagamentos eletrônico é baseada em \alert{desconfiança};
        \item O sistema de moedas em assinaturas digitais falha em evitar o \textit{double spending};
        \item A solução para o problema é utilizar uma \alert{rede baseada em pares} com o sistema \alert{proof-of-work};
        \item A privacidade se dá pela ausência de informações pessoas e foco na \alert{troca de chaves};
        \item Nós podem entrar e sair da rede sem afetar o andamento das transações;
        \item Consenso baseado no \alert{custo das operações}.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../nosql}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
